% Created 2020-02-27 Thu 21:51
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass{report}
                   \usepackage[french, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Linux User}
\date{\today}
\title{Géographie}
\hypersetup{
 pdfauthor={Linux User},
 pdftitle={Géographie},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents


\part*{Thème 1 : Clés de lecture d'un monde complexe}
\label{sec:org87b0083}

\chapter*{Leçon 1 : Des cartes pour comprendre le monde}
\label{sec:orga728192}

Le monde actuel connaît de profondes transformations en raison du contexte politique et économique.
Il en résulte une grande complexité difficile à analyser, ce qui nécessite des simplifications.
Ainsi, les cartes constituent un outil d'analyse privilégiée pour la compréhension du monde et de la répartition spatiale des phénomènes.
Cependant, la carte reste une représentation sélective et orientée d'un phénomène ; elle ne représente donc qu'une partie de la réalité.

Comment comprendre, grâce aux cartes, les dynamiques du monde actuel ?

\section*{Réflexions sur l'outil cartographique}
\label{sec:orga5475f3}

Selon Jacques Lévy
\emph{Documentation photographique}, (
« La Carte, enjeu contemporain », n°8036, 2004), « le fond de carte est le décor du message à lire ».
Il répond à certaines règles mais varie en fonction du propos visé par son auteur.

\subsection{Qu'est-ce qu'une carte ?}
\label{sec:orged88e5e}

Documents 1 et 2 p. 214 (Projection cylindrique et polaire) :
La carte est une construction.
Elle exprime une vision du monde et est porteuse d'un message à travers des choix cartographiques et un ensemble de signes.
La carte est une représentation en deux dimensions de la terre grâce à une projection, procédé géométrique permettant de représenter à plat la terre.
Il en existe deux types :

\begin{itemize}
\item La projection cylindrique ; celle de Mercator tend à minimiser la superficie des territoires proches de l'équateur, tandis que celle de Peters tend à minimiser la superficie de ceux proches des pôles.

\item La projection polaire, centrée sur le pôle Nord.
\end{itemize}

La carte est toujours accompagnée d'un titre qui souligne l'objectif visé ; d'une légende qui fournit le sens des symboles présents sur la carte ; d'une orientation qui indique le sens de la carte ; d'une échelle, graphique ou numérique, qui est le rapport entre une distance mesurée entre deux points sur la carte et la distance réelle sur le terrain ; et d'une nomenclature (Documents p. 219 sur le conflit israélo-palestinien à différentes échelles).

\subsection{Quels sont les différents types de cartes ?}
\label{sec:org99f6ff1}

Documents p. 216-217 : Il existe 4 types de cartes :

\begin{itemize}
\item La carte descriptive : elle localise et matérialise des phénomènes spatiaux (relief, ressources naturelles, végétation, villes, réseaux\ldots{})

\item La carte analytique : elle représente un phénomène abstrait, et sa légende propose des figurés qui hiérarchisent la variable cartographiée en plusieurs classes (IDH, VIH\ldots{})

\item La carte de synthèse : elle représente des ensembles géographiques et répond à une réflexion en combinant plusieurs éléments géographiques.

\item La carte par anamorphose : elle modifie les territoires proportionnellement aux variables du phénomène représenté, grâce à des déformations cartographiques.
\end{itemize}

Une carte respecte des règles de présentation, mais la mise en œuvre de ces règles est fonction de l'auteur de la carte et de ses motivations.

\subsection{Un outil subjectif ?}
\label{sec:orgec1049e}

Une carte set à localiser, mais aussi à identifier, à caractériser et à expliquer des réalités géographiques, mais elle est le fruit de la réflexion de son auteur.
Malgré la volonté de neutralité et d'objectivité de l'auteur, il y a toujours un parti pris volontaire ou inconscient, c'est pourquoi il faut toujours s'interroger sur l'auteur et les motivations de ses choix :

\begin{itemize}
\item Le choix d'une projection répond à des objectifs précis car elle peut déformer les distances, les angles et les superficies.

\item Le choix d'une grande échelle permet de mettre en valeur des phénomènes précis mais ne propose pas de vue d'ensemble, tandis qu'une petite échelle conduit à une représentation simplifiée du monde.
\end{itemize}
Une étude multiscalaire permet d'utiliser plusieurs échelles.

\begin{itemize}
\item Le choix d'une centralité (Europe, Amérique\ldots{}).
\end{itemize}
Les planisphères ont d'abord été conçus autour de la centralité européenne, mais, avec les mutations qui s'opèrent dans le monde, on peut choisir de centrer différemment les cartes.

\begin{itemize}
\item Le choix les seuils, des figurés utilisés.
\end{itemize}
Il est le résultat d'une démarche scientifique propre à la nature des données, mais elle est subjective dans la mesure où le traitement des données est réalisé de manière différente.
La taille, la forme, l'orientation, la couleur et la simplification de contours sont déterminantes dans la compréhension des phénomènes cartographiés, en permettant une hiérarchisation des informations.

Ainsi, pour analyser une carte, il faut analyser, dans un premier temps, les informations qu'elle fournit, ainsi que la structure de sa légende.
Puis, il faut s'interroger sur l'auteur (Est-il objectif ?) et sur les choix effectués pour réaliser cette carte.
Enfin, il faut confronter la carte à d'autres sources d'informations.

\section*{Les différentes lectures pour comprendre le monde}
\label{sec:org86d249f}

\subsection{Une lecture géopolitique du monde actuel}
\label{sec:orgf339134}

L'approche géopolitique (Définition p. 224) repose sur l'étude des relations entre États, à savoir les conflits, les alliances et les influences.
Cela permet de définir un ordre mondial structuré par des puissances de niveau mondial, continental ou régional.
L'ordre mondial aujourd'hui repose sur des puissances anciennes et traditionnelles (Europe de l'Ouest, Japon) qui s'appuient sur leur poids économique, leur puissance militaire (notamment la possession de l'arme nucléaire), et les alliances militaires contractées (OTAN).
Aujourd'hui émergent de nouvelles puissances économiques (Chine, Inde, Brésil, Afrique du Sud) qui souhaitent jouer un rôle géopolitique plus important (d'où la création d'organisation internationales ou régionales, comme l'Organisation de Coopération de Shangaï).
Enfin, l'ONU intervient en tant que lieu de débat, de défense du droit international et la sécurité internationale.

Un système géopolitique multipolaire se met en place, reposant sur des puissances anciennes et nouvelles.

Les grandes puissances traditionnelles (États-Unis, Royaume-Uni, France), par le biais des alliances qu'elles ont tisées, conservent un poids géopolitique majeur.

Mais l'hégémonie militaire et politique de l'Occident à travers l'Otan est remise en cause par les nouvelles puissances économiques, telles que la Chine, l'Inde, ou le Brésil, qui aspirent désormais à jouer un rôle géopolitique plus important et s'allient dans des organisations internationales et régionales, afin de peser plus fortement dans les relations internationales (exemple : OCS).

L'ONU joue enfin un rôle central dans les relations internationales en tant que lieu de débat, de défense du droit international et de la sécurité internationale.

\subsection{Une lecture géoéconomique du monde}
\label{sec:org3d13e56}

Cette approche repose sur l'étude des contrastes des richesses et de développement du monde, ainsi que des flux en résultant.
Pour mesurer le développent, plusieurs indicateurs existent :

\begin{itemize}
\item PIB (Produit Intérieur Brut) :
\end{itemize}
Ensemble des richesses produites par les entreprises d'un pays et par les entreprises étrangères installées dans ce même pays.
Il peut se décliner en PIB par habitant.
Il est parfois en parité avec le pouvoir d'achat.

\begin{itemize}
\item IDH (Indice de développent humain) :
\end{itemize}
Trois critères sont pris en compte ; le PIB par habitant, l'espérance de vie et de niveau d'éducation.

\begin{itemize}
\item IPH (Indice de Pauvreté Humaine) :

\begin{itemize}
\item L'IPH-1 est utilisé dans les pays en développement.
\end{itemize}
\end{itemize}
On y intègre le pourcentage de personnes qui meurent avant 40 ans, le pourcentage d'analphabètes, le pourcentage de personnes qui n'ont pas accès à l'eau potable et le pourcentage de personnes en sous nutrition. 

\begin{itemize}
\item L'IPH-2 est utilisé dans les pays développés.
\end{itemize}
On mesure le pourcentage de personnes qui meurent avant 60 ans, le pourcentage d'illettrés, le pourcentage de personnes en dessous du seuil de pauvreté et le pourcentage de personnes au chômage. 
Cet indicateur montre la persistance d'un clivage Nord-Sud, mais il faudrait plutôt parler maintenant de Nord au pluriel et de Sud au pluriel.

Le système géopolitique mondial se caractérise par d'importants contrastes de richesses.
Les 2,5 milliards d'habitants les plus pauvres représentent 40\% de la population et 5\% des richesses mondiales, tandis que les 10\% les plus riches représentent 54\% du revenu mondial.

\subsection{Une lecture géoculturelle du monde actuel}
\label{sec:orgc16f4c7}

Celle-ci repose sur l'analyse territoriale des phénomènes culturels (langue, religion), de leurs affrontements, et de leur diffusion géographique.
Cela permet d'expliquer l'organisation du monde en aires culturelles.
La mondialisation a favorisé les échanges culturels (livres, films, séries télé, grands évènements sportifs (J.O., coupe du monde de football)) : elle a fait naître une « culture commune », voire un « village global » (expression du sociologue canadien Marshall Macluhan).
Cela a été favorisé par le rôle des FTN et par le développement des réseaux de communication (internet, téléphonie mobile, télévision par satellite), et enfin la réduction des distances par la révolution des transports.
Cependant, le monde est toujours marqué par une pluralité, une diversité de civilisations qui parfois rejette ce qu'on appelle une uniformisation ou standardisation culturelle perçue comme une occidentalisation (Définition p. 42) des sociétés, et une remise en cause de leur identité et de leur culture locale.
De véritables conflits peuvent naître entre ces diverses langues, religions ou cultures auxquels les états sont attachés.
Incontestablement, la mondialisation favorise la diffusion du modèle occidental, basé sur la consommation massive.

\subsection{Une lecture géoenvironnementale du monde}
\label{sec:org897bd24}

Celle-ci repose sur l'analyse des logiques d'appropriation et d'exploitation des ressources de notre environnement afin d'en faire bénéficier les sociétés.
Ces logiques sont à l'origine de problèmes environnementaux (réchauffement climatique, pollutions en tout genre). 
L'impact des activités humaines sur l'environnement pour faire face au besoin des populations augmente de plus en plus, c'est l'empreinte écologique (augmentation de la déforestation, épuisement des ressources minières et fossiles, épuisement des terres arables).
Ceci s'explique par le modèle de développement occidental basé sur une surproduction et une surconsommation.
Aujourd'hui, une prise de conscience des limites de la planète se développe face au réchauffement climatique, aux pollutions en tout genre, à la disparition des espèces animales et végétales.

C'est ce qu'on appelle la notion de développent durable, apparue en 1987, qui répond aux besoins du présent, sans compromettre le futur.
Les réponses à ces défis sont au niveau international (Sommet de la Terre).
Trois piliers sont mis en évidence :

\begin{itemize}
\item économique : développement efficace

\item social : réduire les inégalités

\item écologique : respecter l'environnement
\end{itemize}

La nécessité d'une transition énergétique est acceptée par tous : il faut remplacer les énergies fossiles (80\% de la consommation mondiale) par des énergies renouvelables.
Des défis environnementaux, comme la gestion de l'eau provoque des conflits en re états (le Nil entre le Soudan et l'Égypte).
Les états du Nord défendent le principe de ce qu'on appelle l'ingérence écologique c'est-à-dire imposer des normes strictes de réduction, des gaz à effet de serre (Dioxyde de Carbone, Méthane).
Les états du Sud réclament un droit au développent (droit à polluer).
Cette opposition est à l'origine de l'échec de nombreux accords internationaux, comme de Protocole de Kyoto en 1997, ou le Sommet de Rio+20 en 2012.
Seule la COP21 à Paris en 2015 sur le climat a été un succès avec un objectif de limiter le réchauffement climatique entre 1,5 et 2°C d'ici 2100, mais le retrait des États-Unis en 2017 fait craindre un échec.
.bp

\part*{Thème 2 : Les dynamiques de la mondialisation}
\label{sec:org8e8387b}

\chapter*{Leçon 1 : La mondialisation, fonctionnement et territoires}
\label{sec:orgdf39902}

Dans un contexte de modernisation des moyens de transport et de communication, la mondialisation (Définition p. 228) se traduit par une intensification des flux de toute nature à l'échelle mondiale : commerciaux, financiers, humains ou encore d'informations.
Ainsi, les territoires et les économies sont de plus en plus interdépendants, même si certains espaces restent plus ou moins en marge de cette évolution.

Comment fonctionne la mondialisation ? Quels en sont les acteurs et les effets ?

\section*{L'iPhone : un produit mondialisé}
\label{sec:org0c489de}

\subsection{Quelles sont les étapes de la production ?}
\label{sec:org17b88b1}

Carte 1 p. 248 et document 9 p. 251 :
L'iPhone est élaboré par des ingénieurs d'Apple au siège social de Cupertino, en Californie.
90\% des pièces de l'iPhone sont produites en dehors des États-Unis :
l'assemblage de l'appareil se fait en Chine, à Shenzhen, dans la FTN taïwanaise Foxconn, et il est expédié en tant que produit « chinois » dans les pays du Nord et émergents.
Au final, le prix de revient d'un iPhone est estimé à 200 dollars, alors que le produit est vendu à environ 800 dollars. Cette forte valeur ajoutée s'explique par la recherche des meilleurs coûts de production, aux prix et à la rapidité des transports : c'est la mondialisation.

Apple a une valeur boursière (capitalisation) supérieure à 1$\backslash$\(^{\text{000}}\) milliard de dollars.
La politique de commercialisation est fondée sur le marketing de masse, d'où des campagnes publicitaires massives (storytelling de Steve Jobs).
Après l'ouverture du premier Apple store en 2001 à Glendale, on compte aujourd'hui 486 magasins dans le monde (268 aux États-Unis, 39 au Royaume-Uni, 36 en Chine, 20 en France).

\subsection{Quels acteurs et quels réseaux entrent en jeu dans le fonctionnement contesté d'Apple ?}
\label{sec:orgdbc0a9b}

Document 3 p. 249,
\emph{Carte des régions couvertes par la téléphonie mobile}
\begin{verbatim}
Apple s'inscrit dans la division internationale du travail (DIT) qui consiste à utiliser à l'échelle mondiale l'avantage que présente chaque région du monde : les salaires bons marché en Chine, les qualifications dans les pays développés (Californie), et la commercialisation dans tous les pays développés et émergents.
\end{verbatim}
Apple s'inscrit aussi dans un marché très concurrenciel, aujourd'hui troisième vendeur mondial de smartphones, derrière Huawei et Samsung, mais le point fort d'Apple est le haut de gamme.

Aujourd'hui, la politique d'Apple est contestée, notamment la pratique du « branding », c'est-à-dire déléguer la production à des sous-traitants afin de se débarrasser de toute responsabilité sociale et environnementale.
Les sous-traitants, comme Foxconn sont souvent accusés de maltraiter leur personnel (60 à 70 heures de travail par semaine, 6 jours sur 7, absence de droits sociaux).

Pour conclure, on peut s'interroger sur l'avenir du modèle de production d'Apple, Donald Trump ayant affirmé sa volonté d'obliger Apple à relocaliser la production aux États-Unis.

\section*{Acteurs, flux et débats}
\label{sec:orgdc2bb63}

\subsection{Les flux moteurs de la mondialisation}
\label{sec:org9ad5d00}

Document 1 p. 259 et document 2 p. 257 :
La mondialisation a entrainé une intensification des échanges de différentes sortes :

\begin{itemize}
\item Les flux de marchandises, multipliés par 300 depuis 1948, soit 19$\backslash$\(^{\text{500}}\) milliards de dollars en 2018 selon l'OMC (Organisation Mondiale du Commerce).
\end{itemize}
Les produits manufacturés représentent 75\% du commerce.
Ce sont les flux entre les pays du Nord qui dominent (Amérique du Nord, Europe et Asie Pacifique forment la nouvelle Triade qui représente 85\% du commerce mondial).

\begin{itemize}
\item Les flux de capitaux, notamment les IDE (Investissements Directs à l'Étranger), multipliés par 100 depuis 1970, soit 5$\backslash$\(^{\text{800}}\) milliards de dollars en 2018.
\end{itemize}
On assiste aujourd'hui à la création d'un marché unique de capitaux au niveau mondial, renforçant le poids des bourses, qui permettent le financement des multinationales.

\begin{itemize}
\item Les flux d'informations, on compte aujourd'hui 4,4 milliards d'internautes.
\end{itemize}
La circulation d'informations a été permise par les innovations des NTIC (Nouvelles Technologies de l'Information et de la Communication), faisant entrer le monde dans l'information en temps réel, d'où l'expression de « village global » du sociologue canadien Marshall MacLuhan.

Ces flux utilisent des réseaux connectés par des nœuds et des points (ports, villes-monde, etc.) qui font partie d'un système, nommé l'AMM (Archipel Métropolitain Mondial), notion inventée par le géographe Olivier Dolfuss.
Il s'agit d'un système urbain qui contribue à la direction du monde.
Les villes qui le composent sont reliées entre elles et concentrent l'essentiel du trafic aérien et des flux de télécommunication.
90\% des opérations financières s'y décident et 80\% des connaissances scientifiques s'y élaborent.
Les flux sont polarisées par la Triade et les puissances émergentes :
85 à 90\% des échanges de biens et de services marchands se font entre eux.

\begin{itemize}
\item Les flux humains :

\begin{itemize}
\item Les migrations internationales.
\end{itemize}
\end{itemize}
Un migrant est une personne qui quitte son pays d'origine pour un autre pays pour des raisons politiques, économiques ou climatiques.
On en compte 258 millions en 2017, dont 23 millions sont des réfugiés.
Les flux de travailleurs ou migrants économiques sont alimentés par des inégalités économiques et se font du Sud vers le Nord.
L'Europe accueille 30\% du total mondial, dont 12 millions en Allemagne.
L'Asie accueille 31\% du total mondial, dont 12 million en Arabie Saoudite.
L'Amérique du Nord accueille 22,5\% du total mondial, dont 50 millions pour les États-Unis.
Même si les flux Sud-Nord dominent, de nombreux flux Sud-Sud existent, comme les pays du golfe persique qui accueillent des populations d'Asie du Sud (87\% d'étrangers au Qatar ou aux Émirats Arabes Unis), mais aussi des flux Nord-Nord, notamment des migrants qualifiés attirés par de meilleurs rémunérations (Brain Drain, Erasmus).
Ces déplacements de populations s'accompagnent de transferts financiers, appelés les remises, qui peuvent atteindre un part importante de la richesse du pays (10\% du PIB du Yémen).
Par exemple, la diaspora indienne, c'est 13 millions d'indiens qui renvoient 69 milliards de dollars de remise en 2017.
On compte aujourd'hui 25 millions de réfugiés qui ont quitté leur pays pour fuir la guerre ou les persécutions politiques, dont plus de la moitié proviennent d'Afrique subsaharienne et du Proche-Orient, et l'Europe en accueille un quart.

\begin{itemize}
\item Les touristes représentent 1,3 milliards de personnes qui se déplacent hors de son environnement habituel pour au moins une nuitée, et au plus un an.
\end{itemize}
57\% des touristes utilisent l'avion.
Cette explosion du tourisme (taux de croissance de 4\% à 5\% par an) s'explique par : le développent du « low cost » (baisse des coût du transport aérien) et des voyages organisés ; l'enrichissement des populations des pays du Nord et des pays émergents, associé à la généralisation des congés payés.
La moitié des touristes vont en Europe (670 millions), 300 millions en Asie (Chine, Inde, Japon), tandis que 174 millions vont aux États-Unis.
La France reste la première destination touristique 87 millions de touristes en 2017, mais la troisième en termes de recettes touristiques.
Certains pays proposent un tourisme de luxe, par exemple Dubai, avec 16 millions de touristes.
Le tourisme de croisière se développe aussi, avec 27 millions de croisiéristes en 2018.
Les effets négatifs du tourisme de masse sont la surfréquentation et les pollutions en tout genre.
Enfin, une forme de tourisme nouvelle apparait, celle du tourisme dans les espaces fragiles, par exemple l'Arctique et l'Hymalaya.

\subsection{Quels sont les acteurs fondamentaux de la mondialisation ?}
\label{sec:orgc64b1ed}

Carte p. 257 : Les FTN (Firmes TransNationales) sont des entreprises qui possèdent au moins un filière dans au moins 5 pays en dehors de celui où se trouve le siège social de l'entreprise.
On compte environ 60$\backslash$\(^{\text{000}}\) FTN qui correspondent à cette définition, et 500$\backslash$\(^{\text{000}}\) filières.
Les 500 plus puissantes FTN ont un chiffre d'affaire de 27$\backslash$\(^{\text{700}}\) milliards de dollars.
Ces FTN sont originaires majoritairement des États-Unis, de la Chine, du Japon, et de l'Europe occidentale.
Aujourd'hui, de plus en plus de FTN sont originaires des pays du Sud, par exemple Tata, une FTN indienne a racheté la FTN Jaguar Land Rover.
Ces FTN s'implantent dans le monde entier grâce à des IDE, selon une triple logique :

\begin{itemize}
\item l'accès aux matières premières

\item l'accès au marché

\item les avantages de certains territoires (avantages salariaux ou fiscaux)
\end{itemize}

Elles sont au cœur de la DIT (Division Internationale du Travail), qui se caractérise par une répartition spatiale des activités dans la laquelle on trouve le travail non qualifié dans les pays à bas coût de main d'œuvre, et le travail de haute qualification dans les pays développés.
Dans ce contexte, des FTN des pays émergents concurrencent de plus en plus celles des pays développés.

Les États sont aussi acteurs de la mondialisation.
Leur rôle est inégal dans le processus de mondialisation.
La triade est un acteur majeur de la mondialisation, avec notamment le G7 : elle régule, défend les intérêts de leur population et de leurs entreprises, ceci grâce à l'attractivité de leur territoire (haut niveau de formation de sa population, zone de libre échange, infrastructures de dimension mondiale (« hubs »)).
Ces pays ont tendance à se regrouper dans des organisations internationales ou régionales (rejoints par des pays émergentes, comme les BRICS) :

\begin{itemize}
\item Les organisations économiques, comme le FMI ou l'OMC.

\item Les organisations commerciales régionales, comme l'UE, l'ALENA ou le Mercosur, qui ont pour but de favoriser le commerce en diminuant les droits de douane.
\end{itemize}
Ces pays favorisent la libéralisation de leur économie.

D'autres acteurs existent, comme les ONG (Organisations Non Gouvernementales), qui interviennent dans le domaine de l'environnement (WWF, Greenpeace), de la santé (Croix rouge, MSF) et des droits de l'homme (Amnesty International).
Ces ONG jouent un rôle de contre-pouvoir en mobilisant l'opinion publique mondiale autour de grands thèmes médiatiques, et en dénonçant les effets négatifs de la mondialisation.

\subsection{Une mondialisation en débat ?}
\label{sec:orge8376e9}

Document 3 p. 257,
\emph{Manifestation des « indignés » devant la Bourse de New York}
\begin{verbatim}
On dénonce les bénéfices faramineux des FTN et des placements spéculatifs.
\end{verbatim}

La mondialisation présente quelques aspects positifs :

\begin{itemize}
\item La baisse relative de la pauvreté dans le monde (dans les pays du Sud, la moitié de la population vivait avec 1,25\$ par jour en 1981, aujourd'hui 21\%).

\item Il y a moins d'insécurité alimentaire (un quart de sous-alimentés dans le monde en 1990, aujourd'hui 14\%).

\item La diffusion des valeurs démocratiques.
\end{itemize}

Mais les aspects négatifs sont nombreux :

\begin{itemize}
\item L'accroissement des inégalités de richesse (aux États-Unis, 10\% des plus riches possèdent 50\% du PIB du pays ; en Chine, 1\% des plus riches possèdent 33\% du PIB chinois, alors que 25\% des plus pauvres possèdent seulement 1\% du PIB).

\item La dégradation environnementale (beaucoup de pays du Sud sont prêts à accepter des risques environnementaux pour accueillir des FTN).

\item L'occidentalisation des modes de vie, avec l'uniformisation des cultures.
\end{itemize}

Face à ces problématiques quelles sont les alternatives ?

\begin{itemize}
\item Le développement de la gouvernance mondiale : face aux problèmes de la mondialisation, la réponse ne peut être qu'internationale, d'où des sommets comme celui du G8, du G20 ou la COP21 pour régler les affaires du monde dans le domaine de l'environnement, des relations internationales et de l'économie.

\item L'émergence de l'altermondialisation, qui demande une régulation et un contrôle citoyen des flux financiers pour atténuer les inégalités (exemple : l'association ATTAC, Association pour la Taxationdes Transactions financières et pour l'Action Citoyenne).
\end{itemize}
La violence s'invite à l'occasion des sommets internationaux, et on parle de plus en plus de démondialisation, c'est-à-dire un retour au national.

Croquis demandé au bac :
\emph{Pôles et flux de la mondialisation}
(p. 276).
.bp

\chapter*{Leçon 2 : Les territoires dans la mondialisation}
\label{sec:org5e1f790}

Quelles sont les raisons de l'inégale intégration des territoires à la mondialisation et ses conséquences ?

\section*{Quels sont les territoires dynamiques et bien intégrés à la mondialisation ?}
\label{sec:org18bc161}

\subsection{De la Triade à un espace mondial multipolarisé}
\label{sec:org7decd25}

\subsubsection{L'hégémonie de la Triade}
\label{sec:org68cd7b4}

Carte p. 262 : Quels sont les facteurs de l'hégémonie de la Triade ?

Les raisons de l'attractivité des territoires sont :

\begin{itemize}
\item Une excellente liaison physique ou matérielle (routes, câbles sous marins) et immatérielle (routes maritimes, aériennes) entre les réseaux de communication.

\item Un très bon niveau de formation de la population grâce à des universités de haut rang ou une main d'œuvre nombreuse et bon marché (salaires faibles).

\item Une concentration des centres de commandement économiques ou politiques (quartiers d'affaires), et des sources financières (places financières).
\end{itemize}

Tout ça explique la concentration des acteurs importants de la mondialisation dans le Nord, notamment dans les trois pôles majeurs de l'Amérique du Nord, de Union Européenne et de l'Asie Orientale (Japon, Corée du Sud, littoral Chinois, Taïwan et Singapour).

\subsubsection{De nouveaux pôles}
\label{sec:org6ef4bd1}

Document 2 p. 261 : Quelles sont les forces et les faiblesses des BRICS dans la mondialisation ?

L'espace mondialisé est de plus en plus multipolaire, avec la croissance des pays émergents, notamment les BRICS, qui concurrencent de plus en plus les pays de Nord (le Brésil est la troisième puissance agricole du monde, la Russie est le premier exportateur de gaz naturel du monde, la Chine est la deuxième puissance industrielle du monde).
Ces pays ont une croissance du PIB proche de 10\%, mais un IDH encore inférieur à celui des pays du Nord.
Un échelon inférieur, certains états intègrent la mondialisation grâce à une spécialisation dans certains domaines (les pays ateliers comme le Vietnam ou l'Indonésie, les pays producteurs de pétrole comme les pays du Golfe Persique).

\subsection{Des lieux stratégiques}
\label{sec:orgaa05631}

\subsubsection{Les métropoles mondiales}
\label{sec:org85c8be4}

À quoi reconnaît-on les métropoles mondiales ?

Les métropoles mondiales concentrent l'essentiel du pouvoir économique (sièges sociaux des FTN), du pouvoir financier (bourses, sièges sociaux des grandes banques), du pouvoir politique (lieux du pouvoir national et sièges des organismes internationaux), du pouvoir culturel (grands musées, grandes universités).
Pour mesurer la puissance économique d'une ville, on utilise le PUB (Produit Urbain Brut).
Les plus puissantes métropoles se regroupent pour former des mégalopoles c'est-à-dire des grandes régions urbaines formées par plusieurs métropoles qui se rejoignent :

\begin{itemize}
\item La mégalopole japonaise, qui regroupe 105 millions d'habitants

\item La mégalopole américaine ou BasWash, qui rassemble plus de 50 millions d'habitants

\item La mégalopole européen, avec 70 millions d'habitants, qui s'étend de Londres à Milan, en passant par Paris.
\end{itemize}

Ces espaces possèdent des ports et des aéroports de dimension mondiale, et un réseau de communication qui privilégie la vitesse (LGV, autoroutes).
Ces mégalopoles se regroupent pour fonctionner en réseau, c'est l'Archipel Mégapolitain Mondial (AMM).
Les mégapoles du Sud connaissent une croissance spectaculaire (Shanghai et Pékin en Chine, Bombay en Inde, Sao Paulo au Brésil) : elles deviennent des concurrentes directes des villes du Nord ; on parle de métropolisation, c'est-à-dire d'un mouvement de concentration de la population et des fonctions de commandement dans les villes.

\subsubsection{Les port, les façades maritimes et les autres « enclaves » de la mondialisation}
\label{sec:orgc2da0f2}

La mondialisation s'accompagne aussi d'un processus de concentration des activités et de la population sur les littoraux : c'est ce qu'on appelle la littoralisation.
Les littoraux jouent un rôle d'interface, c'est-à-dire une zone de contact entre deux ensembles géographiques différents, facilitant la connexion aux échanges mondiaux.
Quelques grandes façades maritimes dominent l'économie mondiale : le littoral chinois (Shanghai), l'est du Japon (Tokyo), la côte est des États-Unis (New-York), la côte ouest des États-Unis (Los Angeles), et la Northern Range (Rotterdam).
Des paradis fiscaux ou des zones franches sont d'autres lieux ou territoires bien intégrés à la mondialisation.

\subsection{Quels sont les espaces en marge de la mondialisation ?}
\label{sec:orgfebe7d9}

Les facteurs de marginalisation sont :

\begin{itemize}
\item La difficulté aux réseaux de la mondialisation (absence de façades maritimes, absence de connexion aux réseaux de télécommunication).
\end{itemize}
Ainsi, certains pays dits enclavés, comme le Tchad, le Niger, le Népal, sont des pays en difficultés, souvent des PMA.

\begin{itemize}
\item Des causes politiques, notamment en Afrique, provoquant une instabilité politique (guerres, coups d'état).
\end{itemize}
Certains pays ont choisi de s'isoler volontairement (Corée du Nord) : choix de l'autarcie.

A l'échelle mondiale, on trouve des territoires très peu intégrés à la mondialisation : c'est le cas des 47 PMA (dont les deux tiers sont en Afrique).
Il représentent 13\% de la population mondiale, mais à peine plus de 1\% du PBI et du commerce mondial.
L'Afrique est le continent le moins intégré à la mondialisation, avec 17\% de la population mondiale, mais 4,5\% du PIB mondial.

Aux échelles nationales et locales, des territoires restent en marge de la mondialisation.
En Chine, l'ouest est marginalisé par rapport au littoral, l'où la migration interrieure de 200 milions de "mingongs" de l'ouest vers le littoral.
Le Brésil, entre le sud-est (Rio de Janero, Sao Paulo) et le nord-est, peu intégré à la mondialisation.

A l'échelle d'une ville, la mondialisation créé des inégalités socio-spaciales.
Mumbai en Inde, ou Sao Paulo au Brésil.
Souvent, dans les métropoles du Sud, des quartiers informels (bidonvilles, Sleum, favelas) cotoient des quartiers résidentiels et des quartiers d'affaires.

\section*{Les espaces maritimes : approche géostratégique}
\label{sec:org1e882a4}

Comment la mondialisation accroit-elle l'importance des mers et des océans ?

\subsection{Les espaces maritimes, des lieux clés de la mondialisation ?}
\label{sec:org5df6585}

Carte p. 263,
\emph{Les espaces maritimes au coeur d'enjeux géostratégiques" " :}
80 à 85\% des flux de marchandises transcontinentaux passent par les voies maritimes (porte-conteneurs pour les produilts manufacturés, supertankers pour le pétrole, méthaniers pour le gaz naturel, vraquiers pour les minerais).
Par les océans passe le réseau numérique via quelques centaines de cables sous-marins.
Les principales routes maritimes relient les espacent les mieux intégrés à la mondialisation (ceux de la Triade), grâce à des passages stratégiques (points nodaux), comme les détroits de Malacca (50$\backslash$\(^{\text{000}}\) navires par an et 50\% du commerce maritime de pétrole), de Gibraltar, du Bosphore, des Dordanelles, d'Ormuz ou de Bab el-Mandeb, les canaux transocéaniques (canal de Suez 1869, canal de Panama 1914).

Les façades maritimes sont ainsi au cœur de la mondialisation et sont un lieu de rencontre entre l'arrière pays et l'avant pays où se situe le port.
Cette zone est parcourue par un intense réseau de communication, avec des autoroutes, des voies ferrées et des voies fluviales.
Les principales façades maritimes sont celles de l'Asie orientale, avec le port de Shanghai, celles des littoraux est et ouest Américains, et celles de la Northern Range.
Aujourd'hui, sur les dix plus grands ports du monde, sept sont Chinois et huit sont Asiatiques.

\subsection{En quoi les espaces maritimes sont des espaces convoités et fragilisés ?}
\label{sec:org22a2062}

Documents p. 265 :
Les espaces maritimes génèrent de nombreuses tensions de par ses ressources :

\begin{itemize}
\item Les ressources énergétiques, avec 30\% du pétrole mondial et 27\% des gaz naturels exploité par des plateformes off shore en Alaska, en mer du Nord, dans le golfe du Mexique.

\item Les ressources halieutiques qui fournissent 100 millions de tonnes de crustacés et de poissons.
\end{itemize}
Les principales zones de pêche se trouvent au nord de l'Atlantique, avec un quart de la production, et sur la côte ouest de l'Amérique, et l'est de l'Asie, avec deux tiers de la production.

Ces ressources expliquent que les espaces maritimes soient convoités.

Trois types d'espaces maritimes sont reconnues par la convention de Montego Bay (1982) :

\begin{itemize}
\item Les eaux territoriales qui s'étendent jusqu'à 12 milles nautiques (22 kilomètres) de la côte, où l'état est pleinement souverain.

\item La ZEE (Zone Économique Exclusive) qui s'étend jusqu'à 200 milles (370 kilomètres) de la côte, où seul l'état peut exploiter les ressources maritimes, mais où la libre circulation des navires doit être assurée

\item Au delà, on a les eaux internationales, qui appartiennent à tout le monde : c'est le bien commun de l'humanité
\end{itemize}

Malgré ces accords, les espaces maritimes sont l'objet de convoitise et source de tensions, notamment à propos de la délimitation de la ZEE.
Par exemple, en mer de Chine méridionale, la Chine revendique des îles appartenant à d'autres états (îles Paracels, îles Spratleys, îles Sankaku).
On la le même problème avec les îles Japonaises Sankalu, revendiquées par la Chine.
Souvent, ces espaces maritimes possèdent des réserves de gaz et de pétrole.
Des zones de pêches sont aussi contestées, entre la France et l'Espagne, ou la France et le Royaume-Uni par exemple.

Certains espaces maritimes restent en dehors du contrôle des états et sont l'objet de piraterie.
Les principales zones de piraterie sont le large de la Somalie, le Golfe d'Aden, le golfe de Guinée ou le Détroit de Malacca.
Dans ces espaces maritimes, des trafics illégaux, comme le trafic de drogue, d'armes et d'êtres humains, transitent.

Par ailleurs, le changement climatique a permis l'ouverture d'une nouvelle route maritime en Arctique.
En effet, en quarante ans, la moitié de la superficie de la banquise a fondu, permettant l'ouverture de routes au nord-ouest et au nord-est de la Russie (Tokyo-Rotterdam, 13$\backslash$\(^{\text{500}}\) kilomètres au lieu de 21$\backslash$\(^{\text{000}}\) avec l'ancienne route).
Cela est source de tensions dans les ZEE des pays concernés par le milieu Arctique.
Ces espaces maritimes doivent faire face à des menaces :

\begin{itemize}
\item Environnementale, avec de nombreuses marées noires (Exxon Valdez en 1989 en Alaska, le naufrage de l'Erika en 1999 et du Prestige en 2002, l'explosion de plate-forme DeepWater Horizon en 2010).

\item L'épuisement des ressources halieutiques, un tiers des poissons sont en surpèche, comme le thon ou la morue.
\end{itemize}

Croquis demandé au bac : (p. 262).
\end{document}
